\chapter{Considerações finais}
\label{cha:conclusao}

Este trabalho teve como objetivo geral a elaboração de uma arquitetura baseada no RAMI4.0 para o compartilhamento da memória digital do produto (MDP) ao longo da cadeia de suprimentos.

A definição de uma arquitetura comum é essencial para que haja consistência e interoperabilidade entre os membros da cadeia de suprimentos. Este trabalho abordou este objetivo geral por meio dos objetivos específicos detalhados a seguir:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Integração da MDP ao Componente 4.0} (\autoref{sec:estrutura-aas}): os termos ``Indústria I4.0'' (e consequentemente C4.0) e ``Memória Digital do Produto'' surgiram sob contextos distintos, portanto como passo inicial para o compartilhamento da MDP foi necessário integrá-la ao Componente 4.0 para que assim seja interoperável com os outros elementos da arquitetura. Os elementos em seguida foram tratados como Componentes 4.0 com diferentes papéis (cliente, servidor e repositório), sendo o produto o servidor das informações;
  \item \textbf{Levantamento de submodelos do produto e suas respectivas propriedades} (\autoref{sec:submodelos-produto}): foram levantadas informações relevantes a serem compartilhadas em uma cadeia de suprimentos com base em literaturas correlatas. Estas informações foram classificadas e então inseridas como propriedades em submodelos. O submodelo é o agrupamento de informações padrão adotado no RAMI4.0 e necessário para a interoperabilidade dos elementos utilizando este arquitetura comum;
  \item \textbf{Apresentação de considerações sobre a geração de valor por meio do compartilhamento da MDP ao longo ciclo de vida de um produto} (\autoref{sec:geracao-de-valor}): foram apresentados os impactos em geração de valor que o compartilhamento dos submodelos propostos trazem. Estes impactos foram classificados como ``melhorias operacionais'' e ``melhorias de projeto''. Também foram feitas considerações sobre como estas informações são coletadas ao longo do ciclo de vida do produto, gerando continuamente estas duas formas de valor;
  \item \textbf{Apresentação da arquitetura com seus componentes e operações} (\autoref{sec:componentes-e-operacoes}): a arquitetura para o compartilhamento da MDP foi apresentada, mesclando os conceitos do RAMI4.0 com a lógica de fornecimento de serviços utilizando \textit{Web Services}. Os componentes (cliente, servidor e repositório) e as operações (publicação, busca, interação) foram detalhados sob o contexto dos Componentes 4.0;
  \item \textbf{Demonstração da dinâmica de compartilhamento de informações por meio de serviços} (\autoref{sec:fluxo-de-fornecimento-de-servicos}): a dinâmica de compartilhamento de informações foi exemplificada por meio de dois cenários realísticos (múltiplos clientes interagindo com um produto e cliente único interagindo com múltiplos produtos), envolvendo todos os componentes da arquitetura (cliente, servidor e repositório);
  \item \textbf{Modelagem do fluxo de informações dentro das camadas do RAMI4.0} (\autoref{sec:mapeamento-das-operacoes}): o fluxo de informações foi modelado por meio de diagramas PFS. Foram modelados os três tipos de interações da arquitetura (publicação, busca e interação). A partir da modelagem foi possível visualizar o caminho percorrido pela informação ao longo de todas as camadas do RAMI4.0 para cada C4.0 e a transferência de informação entre os componentes por meio de APIs.
\end{itemize}

\section{Trabalhos futuros}

Considerações sobre privacidade de dados e consentimento do compartilhamento de informações não foram abordadas neste trabalho, porém esta é uma crescente preocupação, dado o impacto que o vazamento de informações restritas podem acarretar. Adequar a arquitetura às leis e normas locais de proteção de dados de cada país onde a cadeia de suprimento opera é um importante aspecto a ser considerado para que a arquitetura seja implementada.

A arquitetura proposta não está atrelada a tecnologias específicas, podendo estas serem designadas e substituídas conforme conveniência da época. Como provas de conceito, implementações desta arquitetura podem ser exploradas em trabalhos futuros. Estas implementações podem então ser aplicadas para casos reais da indústria e cadeia de suprimentos para a validação do modelo. As eventuais dificuldades encontradas nas implementações da arquitetura auxiliam também no refinamento e simplificação da própria arquitetura em forma de novas revisões.

Para a representação da dinâmica do compartilhamento entre os elos da cadeia, foi utilizada a técnica PFS (\textit{Production Flow Schema}). A partir de diagramas PFS é possível derivar redes de Petri, com as quais é possível simular o sistema. A simulação do modelo criado pode ser explorado em trabalhados futuros a fim de analisar as propriedades da rede e identificar eventuais \textit{deadlocks}.

Por fim, o modelo da arquitetura proposta faz algumas simplificações, como a consideração somente dos casos de sucesso. Desta forma, não são abordadas eventuais exceções ocorridas em tempo de execução como, por exemplo, quando uma informação do produto não for encontrada ou estiver corrompida. Estes e diversos outros \textit{corner cases} podem ser explorados em revisões futuras da arquitetura para o refinamento do modelo.
